<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>posts on mo's</title><link>https://hujiale.me/posts/</link><description>Recent content in posts on mo's</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-US</language><atom:link href="https://hujiale.me/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2023 失序</title><link>https://hujiale.me/posts/2023-disorder/</link><pubDate>Fri, 06 Jan 2023 23:51:32 +0800</pubDate><guid>https://hujiale.me/posts/2023-disorder/</guid><description>三年过去了 我们耗费了无数时间金钱和气力充当了闹剧里的道具 歌颂苦难 漠视个体 用谎言构建起了城墙 悲观的未来 由无数个不安全的下一秒组成 在这土地上发生的一切没有秩序可言 全凭一个个畸型的脑袋肆意拼凑 这本是一个伟大的民族 遭受着本不该有的苦难 勤劳和智慧被昏庸的政体消耗殆尽 即便是这样 我们仍要选择自己的生活 没有那所谓的梦</description></item><item><title>酉阳杂俎一，时隔七年的龙脑香</title><link>https://hujiale.me/posts/%E9%85%89%E9%98%B3%E6%9D%82%E4%BF%8E%E4%B8%80/</link><pubDate>Tue, 12 Nov 2019 01:42:00 +0800</pubDate><guid>https://hujiale.me/posts/%E9%85%89%E9%98%B3%E6%9D%82%E4%BF%8E%E4%B8%80/</guid><description>唐天宝末年，越南向我大天朝进贡龙脑。龙脑自龙脑树提取，于当时算是罕有，仅印度尼西亚到马来亚的婆罗洲（今加里曼丹岛），马来半岛，苏门答腊岛三地的龙脑树有产。或许龙脑闻着和樟脑有点像，许多人就傻傻分不清了。屈大均在《广东新语》说“龙脑香，出佛打泥者良，来自番舶，粤人以樟脑乱之。樟脑本樟树脂，色白如雪，故谓之脑。其出韶州者曰韶脑。樟脑以人力，龙脑以天生者也。”。此佛打泥即今泰南北大年府地域。龙脑像蝉似蚕，通体剔透，故又称冰片。波斯人说只有老的龙脑树节才砍得出龙脑，而在宫中都唤作瑞龙脑，取其祥瑞之意。
龙脑香气四溢，能散漫到十步之遥，唐玄宗得此宝贝，自然是要赏赐给杨贵妃的。据说后来杨贵妃把玄宗送的十颗龙脑里的三颗送与安禄山，不知道安禄山兵反之时，身上有没有带着龙脑，皇上要是闻着了定是百感交集。
有一年夏天，玄宗和亲王下棋，让贺怀智在边上弹琵琶。这个贺怀智要提一提。元稹的《琵琶歌》里写道“玄宗偏许贺怀智，段师此艺还相匹。”，贺怀智曾用石头作琵琶，琴艺十分了得，后世德宗年间的段善本和尚才能与其相提并论。当日风和日丽，杨贵妃在棋局旁侍立，正等着皇上赢棋再赏几颗龙脑呢，眼见皇上数了数棋子是要输的节奏啊，赶紧把抱着的宠物狗子放到身边。狗子心领神会，撒丫子就上了棋盘，棋局自然是黄了，皇上自然也是大喜。正得意时，吹来一阵风，把贵妃的领巾吹到贺怀智头巾上，就这么搭了很久，直到贺怀智站起转过身来领巾才掉下来。贺怀智回到家，觉得身上有奇香，想起刚才贵妃那条领巾，于是赶紧把自己头巾解了下来，藏在了锦囊之中，估计一个星期没洗手。
安史之乱平定后，玄宗日夜思念贵妃，贺怀智想起了那条藏了七八年的头巾，便把锦囊献给了皇上，并说明了那天的情况。皇上一打开锦囊，立马就泪崩了，这是瑞龙脑的香味啊，而我贵妃安在。</description></item><item><title>肇庆梅庵考察报告</title><link>https://hujiale.me/posts/%E8%82%87%E5%BA%86%E6%A2%85%E5%BA%B5%E8%80%83%E5%AF%9F%E6%8A%A5%E5%91%8A/</link><pubDate>Fri, 31 May 2019 00:52:32 +0800</pubDate><guid>https://hujiale.me/posts/%E8%82%87%E5%BA%86%E6%A2%85%E5%BA%B5%E8%80%83%E5%AF%9F%E6%8A%A5%E5%91%8A/</guid><description>摘要
本文通过对广东省肇庆市端州区的梅庵实地观摩考察，试图对宋代的木构建筑做一个初步的认识。尤其是对《营造法式》中所提到的大木作，主要为柱，梁，斗栱等木构建进行实地考察和对比认识。
关键字
梅庵，古建筑，营造法式，大木作
引言
中国古代木构建筑，大部分分布在北方，尤其是山西省。这和历代王朝的定都位置有直接关系，也和自然环境的南北差异有关系。岭南地区所遗存的宋代以前的木构建筑极少。广东省在北宋时期属于广南东路，在行政区域划分上，广州和端州属于同等级别。当时的端州如今仍保留了古名，属于肇庆市的一个行政区。肇庆被西江分为南北两部，端州区在江北，而梅庵则坐落在离江不远处的城西梅庵岗上。由于并未感觉到大肆宣传和被民居所包围，梅庵并不是十分显眼，然而这座北宋始建的大殿就这样安静得站立了一千多年。相传北宋至道二年，智远和尚在六祖慧能插梅的岗上建庵取名梅庵以为纪念。自此，梅庵虽经后世移用，亦多有修葺，然而庵内大雄宝殿的大木作仍然保留了宋代甚至宋以前追古的风格。本文将对照《法式》中大木作的主要构件，如柱，梁，额，槫，椽，蜀柱，串，襻间，替木等对梅庵进行考察。
正文
梅庵大雄宝殿面阔三间（山门外介绍牌所记录为面广五间，而在中国建筑史课程中将梅庵归入了三间。实际上梅庵立面只用四柱，没有稍间，山面内没有柱，故此处沿用课程的说法），进深三间。为单檐硬山顶。十椽架屋，前后乳栿对六椽栿用四柱。斗栱用材 6x4 寸，约 18-18.6cm，为六等材。《法式》中规定六等材用于亭榭以及小厅堂，造作功亦以六等材为准，是使用最频繁的材等级。六等材模数的分为 18/15=1.2cm，宋营造尺一尺为 31.2cm，本文为计算简单化，以 30cm 整数位一尺。由于测绘技能不足以及设备缺乏，本次考察并不作精确测绘，而以观察为主。
（一）柱
梅庵大雄殿地盘柱网 4x4。《法式》卷五有”厅堂等屋内柱皆随举势定其短长，以下檐柱为则“，又有”若副阶，廊舍，下檐柱虽长不越间之广“。从图 1 可见当心间广是大于柱高的。图 1 亦可见檐口呈向上曲线，说明角柱有生起。《法式》规定生起随间数而定，十三间殿堂角柱比平柱高 1 尺 2 寸，每减两间递减 2 寸，直至三间生高 2 寸。2 寸大约 6cm，直接观察角柱并不明显，但檐口的曲线还是很明显的，可惜无法进行测量。《法式》有“凡杀梭柱之法，随柱之长，分为三分，上一分又分为三分，如栱卷杀，渐收至上径比栌斗底四周各出四分”。观察山门与大殿内所有用柱皆为梭柱，两头有卷杀，见图 2 图 3。柱下部卷杀的实例到宋代仅在南方可见，如广州光孝寺大殿，福建莆田玄妙观三清殿。《法式》对柱下部卷杀语焉不详，已无严格如上部卷杀之规定，可见宋代实际营造中主要为柱上部卷杀。另外，大殿柱础为简单造型，有收分，并无纹饰。倒是山门的柱础上有蒜瓣型柱櫍，不知大殿柱础是否是宋代遗存或后世改换。
（二）梁，串，襻间
大殿无平闇，平棊，所有梁皆为明栿。图 4，图 5 可见，乳栿，六椽栿，四椽栿，平梁皆有卷杀，为月梁。梁头成斜项，与材同宽，伸入铺作。《法式》有“第六瓣尽处下䫜五分”，又有注“去三分留二分作琴面”，可惜在大殿梁上未见琴面。平梁上无驼峰，直出一斗，斗上置襻间，又出重栱承替木于脊槫下。有趣的是叉手似与铺作相连，由于距离比较远，看不清楚。其下托脚也有类似情况。再看乳栿，其上无驼峰，直出铺作，铺作上承襻间，又出一栱承槫。乳栿头出柱。乳栿下顺栿串为丁字栱两头出柱，丁字栱亦用于六椽栿。
（三）铺作
梅庵大雄殿铺作规格很高，为广东省内孤例，在全国亦罕见。外檐出一杪三下昂七铺作，见图 6，里转四跳，见图 7。斗有四制：栌斗（铺作最下层之大斗），交互斗（出跳之栱昂上，斗上十字开口，上承十字交叉之构件），齐心斗（用于栱心，顺身开口），散斗（用于栱两端）。殿内皆为皿斗。皿斗是为表现古老的栌下所垫皿板而做的收分后又外凸的形制。宋代福建，广东地区常见皿斗。栱有五种：泥道栱（与立面平行，单材），华栱（垂直立面向外跳出，因主受力为足材），瓜子栱（位于跳头上），慢栱（栱上之栱），令栱（最上跳跳头之上与槫下）。这些不同的栱都能清楚观察到。再看昂，《法式》记载三种昂尖，“自斗外斜杀向下，留厚二分，昂面中䫜二分，令䫜势圆和”；”亦有于昂面上随䫜加一分，讹杀至两棱者，谓之琴面昂，亦有自斗外斜杀至尖者，其昂面平直，谓之批竹昂。“大殿下昂符合《法式》记载之琴面昂，有䫜面，有讹杀至两棱，从昂头可以清晰看出。若参照梁思成先生手绘的宋式斗拱的组成及各部件名称，可见外檐铺作亦有华头子，衬枋头。是十分完整的宋代铺作规格。再看枋，图 8 能清晰看到从外到内排列橑檐枋，两条罗汉枋（此处不确定三下昂承托的两条是否都叫罗汉枋）和柱头枋。栌斗皆坐于普柏枋上。殿内里转有挑斡和鞾楔，见图 7。斗，栱，昂，枋说完，另外有一个很有趣的发现，栱上有栓连接，见图 6 图 7。《法式》卷四《飞昂》云：”凡昂栓，广四分至五分，厚二分。若四铺作，即于第一跳上用之；五铺作至八铺作，并于第二跳上用之。并上彻昂背，下入栱身之半或三分之一。”潘谷西先生在《营造法式解读》一书中说昂栓实物中未见有，在梅庵看到了。不但殿内有昂栓过华栱，外檐泥道栱上之横栱两侧都有栓通过，实为罕见。
总结
通过这次对肇庆梅庵的实地考察，对《营造法式》有了更具象的认识。由于年代久远，中国建筑一门也多为口口相传，即便史料有传承也或多或少有讹误，格物致知便是古建学习中十分重要的方法。可惜的是，无法实地测量，希望以后能有此机会。幸运的是，宋代的《营造法式》能保留下来，宋以前的木构建筑能遗存下来，尤其是岭南地区的古建更为珍贵，需要很好的保护。所谓民族文化自信，就是要把属于我们自己的引以为傲的文化，拿出去看看，能立于世界文化之林而毫无愧色。中国古建筑在我看来，无疑就是这样一种文化。
参考文献
[1] 潘谷西，何建忠著《营造法式》解读（修订版），东南大学出版社
[2] 李允鉌著 华夏意匠，天津大学出版社
[3] 梁思成《图像中国建筑史》手绘图，读库
[4] 王力主编 王力古汉语字典，中华书局</description></item></channel></rss>